**杭州第十四中学**是[浙江省历史最悠久的著名中学之一](../Page/浙江省.md "wikilink")，创办于1904年。学校1978年被定为市重点中学，1981年列为浙江省重点中学，1996年被确认为省一级重点中学。获得了全国先进单位、省文明学校、省文明单位等40余项集体荣誉称号。2008年，学校再次被评为杭州市人民满意学校。

2011年，杭十四中分校康桥校区开始招生。2012年AP国际部开始招生。

学校于1912年定“勤、敬、洁、朴”为校训，作为培养新时代妇女的规范。郑晓沧曾长期任校长。[马寅初](../Page/马寅初.md "wikilink")、[苏步青等名师曾在此任教](../Page/苏步青.md "wikilink")。[中国政界人士张琴秋](../Page/中国.md "wikilink")、刘锡荣，著名教育家吴贻芳，著名科学家[邱爱慈](../Page/邱爱慈.md "wikilink")、[张淑仪](../Page/张淑仪.md "wikilink")，著名电影表演艺术家[王晓棠](../Page/王晓棠.md "wikilink")，著名作家[王旭烽](../Page/王旭烽.md "wikilink")，国际影星[汤唯](../Page/汤唯.md "wikilink")，著名童星[徐娇](../Page/徐娇.md "wikilink")，三国杀发明者“楼教主”[楼天成等都曾为杭十四中校友](../Page/楼天成.md "wikilink")。

## 百年历程

  - 1904年，杭州教育会发起创办女学，5月2日正式成立，定名“杭州女学校”。
  - 1907年正月，改名为杭州女子师范学堂。
  - 1911年，改校名为浙江官立女子师范学堂。
  - 1912年，改校名为浙江省立女子师范学校。
  - 1923年秋，改校名为浙江省立女子中学校。
  - 1927年8月，省立女子中学校与省立第一中学校合并为浙江省立第一中学。
  - 1931年6月，省立第一中学女生部恢复独立为浙江省立女子中学，并增设高中部。
  - 1933年8月，改称浙江省立杭州女子中学。
  - 1937年11月，日军在[杭州湾登陆](../Page/杭州湾.md "wikilink")，学校迁至桐庐。
  - 1938年2月，学生送至丽水碧湖参加战时训练。
  - 1938年8月，丽水的七所省立学校组成浙江省立临时联合中学，设高中、初中和师范三部。
  - 1941年春，恢复了浙江省立杭州女子中学。
  - 1947年初，筹备恢复浙江省立杭州女子中学。
  - 1952年，弘道女子中学初中部并入。
  - 1954年，惠兴女子中学高中部并入。
  - 1956年，学校改名为杭州女子中学。
  - 1958年，学校改名为西湖中学，男女合校，附设师专班。
  - 1959年秋，仍恢复女校杭州女子中学，师专班并入杭州师专，男生转入其他中学。
  - 1968年5月，学校改名为杭州五七中学，男女合校。
  - 1971年9月，学校改名为杭州市第十四中学。
  - 1978年，被定为杭州市重点高中。
  - 1981年，被定为浙江省重点高中。
  - 1996年1月被评定为浙江省一级重点中学。
  - 2000年，与[杭州第十二中学合并](../Page/杭州第十二中学.md "wikilink")，沿用杭十四中校名
  - 2004年，杭十四中100周年校庆。
  - 2011年，杭十四中分校康桥校区开始招生。
  - 2012年，AP国际部开始招生。
  - 2013年，成为杭州市属学校中第一批获批承办孔子课堂的高中。

## 校风

  - 勤奋、和谐、严谨、创新

## 校训

  - 正气、大气、灵气

## 校歌

**《风帆之歌》**

西子湖畔，西子儿女书声琅，沐浴知识的清泉，用勤奋铸造人生的辉煌。

同学们奋发自强，莫负青春好时光，同学们奋发自强，莫负青春好时光。

钱江潮头，钱江后浪推前浪，树起远航的桅杆，激流中升腾金色的理想。

同学们扬起风帆，勇做民族的脊梁，同学们扬起风帆，勇做民族的脊梁。

## 教育理念

  - 规范、有序、和谐、发展

## 历任校长

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>序号</p></th>
<th><p>姓名</p></th>
<th><p>任职时间</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>1</p></td>
<td><p>顾文郁</p></td>
<td><p>1904.5 — 1907.7</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2</p></td>
<td><p>顾文郁</p></td>
<td><p>1907.7 － 1909.7</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>3</p></td>
<td><p>邵 菉</p></td>
<td><p>1909.7 － 1911.4</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>4</p></td>
<td><p>郑在常</p></td>
<td><p>1909.7 － 1911.4</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>5</p></td>
<td><p>叶谦</p></td>
<td><p>1916.1 － 1927.3</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>6</p></td>
<td><p>郑宗海（郑晓沧）</p></td>
<td><p>1925.7 — 1927.3</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>7</p></td>
<td><p>戴学南</p></td>
<td><p>1927.4</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>（校长代理）</p></td>
<td><p>孙学辉</p></td>
<td><p>1927.4 — 1927.8</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>8</p></td>
<td><p>孙简文</p></td>
<td><p>1927.8 — 1938.2</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>9</p></td>
<td><p>夏岂</p></td>
<td><p>1941.1 — 1944.6</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>10</p></td>
<td><p>吴振英</p></td>
<td><p>1944.6 — 1945.9</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>11</p></td>
<td><p>王守梅</p></td>
<td><p>1947.8 — 1949.7</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>12</p></td>
<td><p>袁心粲</p></td>
<td><p>1949.8 — 1953.7</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>13</p></td>
<td><p>张学理</p></td>
<td><p>1953. 8 — 1965.12</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>14</p></td>
<td><p>王鸿礼</p></td>
<td><p>1965.12 — 1967.11</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>15<br />
（改称革委会主任）</p></td>
<td><p>吴龄</p></td>
<td><p>1967.11 — 1979.2</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>16</p></td>
<td><p>郑炎</p></td>
<td><p>1979.2 — 1979.12</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>（代校长）</p></td>
<td><p>詹金清</p></td>
<td><p>1980.1 — 1981.2</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>17</p></td>
<td><p>张志武</p></td>
<td><p>1981.2 — 1984.7</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>18</p></td>
<td><p>詹金清</p></td>
<td><p>1984.7 — 1989.7</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>19</p></td>
<td><p>孙祖瑛</p></td>
<td><p>1989.7 — 1997.7</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>20</p></td>
<td><p>赵碧野</p></td>
<td><p>1997.7 — 2006.7</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>21</p></td>
<td><p>邱锋</p></td>
<td><p>2006.7 — 至今</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 著名校友

  - [中国科学院](../Page/中国科学院.md "wikilink")[院士](../Page/院士.md "wikilink")、著名女[物理学家](../Page/物理.md "wikilink")[张淑仪](../Page/张淑仪.md "wikilink")。
  - [中国工程院院士](../Page/中国工程院.md "wikilink")[邱爱慈](../Page/邱爱慈.md "wikilink")。
  - [红军女将领](../Page/红军.md "wikilink")，纺织工业部第一任副部长[张琴秋](../Page/张琴秋.md "wikilink")。
  - 原[八一电影制片厂厂长](../Page/八一电影制片厂.md "wikilink")，中国电影家协会副主席，著名的[电影表演艺术家](../Page/电影.md "wikilink")，一级演员，少将[王晓棠](../Page/王晓棠.md "wikilink")。
  - [国务院经济体制改革办公室任职](../Page/国务院.md "wikilink")，未来学家，[信息战专家](../Page/信息战.md "wikilink")[沈伟光](../Page/沈伟光.md "wikilink")。
  - [清华大学](../Page/清华大学.md "wikilink")[计算机系](../Page/计算机科学.md "wikilink")[研究生](../Page/研究生.md "wikilink")，“中国大学生计算机编程第一人”[楼天成](../Page/楼天成.md "wikilink")。
  - 国际知名影星[汤唯](../Page/汤唯.md "wikilink")（初中部校友。其在校时十四中尚有初中部，现仅为高中教学）。
  - [中国大陆著名童星](../Page/中国大陆.md "wikilink")，女演员[徐娇](../Page/徐娇.md "wikilink")（后转学海外）。

## 外部連結

  - [杭州第十四中学](http://www.h14z.com)

[Category:浙江省一级重点中学](../Category/浙江省一级重点中学.md "wikilink")
[Category:杭州中学](../Category/杭州中学.md "wikilink")
[Category:1904年創建的教育機構](../Category/1904年創建的教育機構.md "wikilink")